「國歌法」：侮辱支那國歌者或被刑拘 倡10月強加基本法附件三

人大常委會在北京再度審議國歌法草案。據《新京報》報道，人大法工委負責人指經研究後，建議在10月的會議上，提請審議將國歌法列入香港及澳門基本法附件三的草案，該負責人又指，國歌法屬於全國性法律，需要在人大常委會通過後，適時列入附件三，由特區公布或立法實施。

月前人大常委首度審議草案時，喬曉陽等全國人大常委曾提出，凡在港澳兩特區體現國家主權、領土完整、國家象徵、國家標誌、國防外交等「一國」的事宜都要列入基本法附件三，而國旗及國徽法已列入，故國歌法亦應該列入。

是次的國歌法二審稿中新增多項規定，並進一步加大對侮辱國歌行為的懲處。另據新京報訪問的人大法委會負責人表示，經研究後建議在十月會議上，提請審議將國歌法列入香港及澳門《基本法》附件三的草案。

據國歌法草案二審稿規定，在公共場合惡意修改國歌歌詞，以歪曲、貶損方式奏唱國歌，或者以其他方式侮辱國歌者，會被公安機關警告或15日以下拘留，構成犯罪的，依法追究刑事責任。草案二審稿亦明確規定，國歌不得用於或者變相用於商標、商業廣告，不得在私人喪事活動等不適宜的場合使用，不得作為公共場所的背景音樂等。

為鼓勵和提倡公民和組織奏唱國歌，新增由國家鼓勵公民和組織在適宜的場合奏唱國歌，表達愛國情感；而奏唱國歌時在場人員應當肅立，舉止莊重，不得有不尊重國歌的行為。另亦規定國歌列入中小學教材，中小學應組織學生學唱國歌，教育學生了解國歌的歷史和精神內涵、遵守國歌奏唱禮儀。